\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/bts-tex/images/}}

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{divers} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{ Chimie}

\begin{document}






\chapter{Corrosion sur structure}
\vspace{-0.3cm}
La statue de la liberté est un monument dont la réalisation a été achevée en octobre 1886 (inauguration) sur l'île de Liberty Island à New York.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.15]{chimie/liberte}
\vspace{0.1cm}

{\tiny 4 juillet 1986 Nancy Reagan célèbre la réouverture après restauration (wikipedia)}
\end{center}

La structure de base est en cuivre alors que le rivetage et les quelques 1350 pièces qui soutiennent la structure étaient en fer. Ces dernières pièces ont été remplacées lors de différentes restaurations après avoir perdue, pour certaines, plus de la moitié de leur masse. \\
Une protection composée de poix et d'amiante avait pourtant été placée pour éviter ce phénomène.
\vspace{0.1cm}

Le nettoyage des années 1980 a été fait à l'azote liquide pour enlever les couches de peintures successives qui avaient été appliquées sur la structure (intérieur) pour la protéger. \\
Les éléments en fer ont été remplacés par des éléments en acier inoxydable recouverts d'un film de Téflon pour l'isoler du cuivre.

\cadrep{Travail demandé}{
A partir du document, de vos connaissances ou de recherches, on demande de :
\begin{itemize}
\item Expliquer pourquoi l'extérieur de la statue est de couleur verte (dans le détail);
\item Expliquer pourquoi les pièces métalliques ont été remplacées par des pièces en acier;
\item Commenter le choix de rajouter une couche de Téflon malgré l'utilisation de matériau inoxydable;
\item Commenter une ou plusieurs raisons pour lesquelles, selon vous, la couche de poix/amiante n'a pas été suffisante pour protéger les pièces;
\item Extrapoler cette situation à d'autres applications dans le bâtiment (on choisira un exemple et on réalisera une comparaison en terme de solutions de protection mises en oeuvre)
\end{itemize}
}
\newpage

\begin{center}
\textbf{Éléments de correction}
\end{center}


Ce travail documentaire cherche à provoquer chez l'étudiant une réflexion "profonde" et non superficielle. Ainsi, les réponses du type "c'est mieux comme ça" sont à proscrire et il fallait plutôt aller chercher des explications adaptées au terrain.
\vspace{0.5cm}

\textbf{Point 1} : L'extérieur de la statue est de couleur verte car le cuivre, en présence d'atmosphère humide, a subi une réaction d'oxydoréduction. Les réactions sont : \\

\begin{center}
 $\chemfig{Cu} \to \chemfig{Cu^{2+}} +2e^{-}$
 \end{center} (le cuivre cède ses électrons, il subit une oxydation) \\
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
$\chemfig{O_2} + \chemfig{4H^{+}} +4e^{-} \to \chemfig{2H_2O} $
\end{center}

\vspace{0.2cm}

Ce qui va donner (un peu complexe) en première réaction :  $\chemfig{2Cu} + \chemfig{O_2}  \to \chemfig{2CuO} $

\vspace{0.2cm}

Ce premier oxyde se transforme ensuite en vert-de-gris par la réaction au dioxyde de carbone : 
\vspace{0.2cm}

%$\chemfig{2CuO} + \chemfig{CO_2} + \chemfig{H_2O} \to \chemfig{Cu_{2}{OH}_3CO_3} $ 

\begin{center}
 2\ch{CuO} + \ch{CO_2} + \ch{H_2O} \to \ch{Cu2(OH)3CO3}
 \end{center} (ce dernier composé est le vert de gris)


La réaction est possible dès le départ en raison des potentiels électrochimiques et de la règle du gamma (à refaire)
\vspace{0.5cm}

\textbf{Point 2 : Remplacement des pièces
}\vspace{0.5cm}

Les pièces ont été remplacées en acier inoxydable en raison de la corrosion sur ces dernières avec le temps. L'acier inoxydable est beaucoup plus résistant dans le temps (même si aucun matériau est totalement perméable aux aléas du temps). La protection vise à protéger aussi la structure en cuivre car c'est un point d'entrée sur l'intérieur.\\
La perte de masse est un réel problème en terme de résistance mécanique et donc de sécurité de l'ouvrage.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Point 3 : Revêtement Téflon
}\vspace{0.5cm}

Ce dernier matériau est hydrophobe : il ne s'humidifie donc pas avec le temps, ce qui évite une entrée d'humidité sur l'intérieur de la structure. Ce ne sont pas les pièces en acier inox qui sont protégées : ces dernières le sont déjà de part leur nature, c'est la structure en cuivre de la statue.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Point 4 : Couche poix/amiante
}\vspace{0.5cm}

Le matériau avec le temps va sécher et durcir, avec les contraintes sur l'édifice, la chaleur, l'humidité, il va être rendu cassant et va du coup permettre des brèches qui à leur tour vont permettre à la corrosion de prendre place. Cette protection était peut être fiable pendant une durée donnée mais aurait été à renouveler.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Point 5 : Autres situations dans le bâtiment
}\vspace{0.5cm}

Ou dans la vie de tous les jours : 
\begin{itemize}
\item Protection du chassis des voitures par peinture : même problématique que la couche de poix 
\item Protection des armatures du béton par le béton : avec le temps, brèche et corrosion interne, là aussi perte de masse problématique. 
\item Canalisations en zinc : on laisse faire la corrosion pour protection (passivation)
\item Protection des coques de bateaux
\item Protection de cuves métalliques par courant imposé
\item ...
\end{itemize}

\end{document}